\startprefacepage
%% Макрос для введения

Лазерная сварка представляет собой способ неразъёмного соединения материалов, при котором формирование сварочного шва обеспечивается сфокусированным лазерным излучением. Благодаря высокой плотности мощности, локальности теплового воздействия и возможности точного управления подводимой энергией данная технология получила широкое применение в современном машиностроении, приборостроении, автомобильной и аэрокосмической промышленности. К её основным преимуществам относятся: высокая скорость обработки, малая зона термического воздействия, снижение деформаций изделия и хорошая совместимость с автоматизированными производственными системами~\cite{wu2022progress,huang2025laser}.

Вместе с тем лазерная сварка является сложным и чувствительным к режимам процессом. На качество соединения влияют: мощность излучения, скорость перемещения пучка, положение фокуса, свойства материала, геометрия стыка, состояние поверхности и другие факторы. В зоне обработки одновременно протекают нагрев, плавление, испарение, образование и колебание \rednote{подобрать термин для keyhole} \bluenote{ключевого отверстия}, течение расплава, формирование плазменного факела, остывание и последующая кристаллизация металла. Вследствие этого связь между параметрами процесса и итоговым качеством шва носит существенно нелинейный характер, даже небольшие отклонения условий могут приводить к непровару, пористости и другим дефектам~\cite{huang2025laser,wu2022progress}.

На практике это означает, что задача выбора режимов сварки не может быть решена универсальным образом. Не существует единой библиотеки параметров, пригодной для всех материалов, толщин и типов соединений. Поэтому особую актуальность приобретает задача контроля процесса непосредственно во время сварки~\cite{konuk2011closed,wu2022progress}.

Одним из наиболее перспективных средств такого контроля является анализ оптических сигналов из зоны сварки. Излучение расплава, плазмы, области \bluenote{ключевого отверстия} и отражённое лазерное излучение несут информацию о состоянии процесса, глубине проплавления и возникновении дефектов, что делает оптический мониторинг основой систем оценки качества лазерной сварки в реальном времени~\cite{konuk2011closed,huang2025laser}.




\endinput