\startconclusionpage
%% Макрос для заключения. 

В работе рассмотрена задача оценки качества сварного соединения по данным оптического мониторинга процесса лазерной сварки. В качестве основного контролируемого дефекта выбран непровар, характеризуемый величиной \(h_i\). Образцы с \(h_i = 0\) относились к классу полного проплавления, а при \(h_i > 0\) фиксировалось наличие дефекта.

Анализ литературы показал, что оптические методы контроля занимают важное место в мониторинге лазерной сварки, поскольку позволяют регистрировать излучение, связанное с состоянием расплава, плазменного факела, парогазового канала и отражением лазерного излучения. Фотодиоды обеспечивают высокую частоту регистрации и простую интеграцию в оборудование, спектрометры дают более подробную информацию о составе излучения, а камерные системы позволяют анализировать геометрию ванны расплава и парогазового канала. При этом зарегистрированные сигналы требуют специальной обработки: выделения временных, частотных, временно-частотных и межканальных признаков, а также применения методов классификации.

Для коаксиальной фотодиодной системы ALPAS-WDD была построена схема обработки, включающая выделение активного участка сигнала, разбиение его на перекрывающиеся окна и расчёт признаков по видимому, инфракрасному и отражённому каналам. Основная проверка выполнялась без канала отражённого излучения, поскольку в имеющихся данных он был связан с мощностью лазерного излучения. В этой постановке модель LDA корректно определяла отсутствие непровара с вероятностью 85~\%, а наличие непровара --- с вероятностью 94~\%. Это показывает, что видимый и инфракрасный каналы содержат информацию, достаточную для качественного обнаружения непровара.

Количественная оценка величины $h_i$ по фотодиодным данным оказалась менее устойчивой. Без канала отражённого излучения наилучший результат дала модель Random Forest со средней абсолютной ошибкой 0,28 мм. При использовании всех трёх каналов ошибка модели Gradient Boosting снизилась до 0,047 мм, однако этот результат требует осторожной интерпретации, поскольку модель могла использовать отражённый канал как косвенный признак режима мощности. Поэтому количественную оценку $h_i$ следует считать перспективной, но не окончательно подтверждённой.

Для спектрометрической системы была выполнена обработка Raw8-файлов, отбор информативных спектров, сглаживание, коррекция базовой линии, расчёт спектральных признаков и их агрегация на уровне образца. Из 3131 исходной спектральной записи после фильтрации было оставлено 356 спектров. Основной анализ выполнялся по 32 образцам, из которых 9 имели непровар. В базовой постановке модель LogisticRegression показала accuracy 0,750 и balanced accuracy 0,691, но обнаружила только 5 из 9 образцов с непроваром. В чувствительном режиме при пороге 0,45 удалось обнаружить 6 из 9 дефектных образцов, однако число ложных срабатываний увеличилось.

Сравнение двух измерительных подходов показало, что в данной экспериментальной постановке фотодиодные сигналы оказались более пригодными для локального обнаружения непровара. Их преимущество связано с высокой частотой регистрации и возможностью оконного анализа, близкого к контролю в реальном времени. Спектрометрические данные содержат диагностическую информацию, но в текущем виде ограничены отсутствием локальной разметки и стационарным расположением спектрометра относительно сварочного стола.

Таким образом, поставленная задача была решена: разработаны схемы обработки фотодиодных и спектрометрических данных, рассчитаны информативные признаки и проверены модели машинного обучения для оценки непровара. Полученные результаты подтверждают возможность использования оптических сигналов для контроля качества лазерной сварки, особенно в качественной постановке обнаружения дефекта.

Дальнейшее развитие работы должно быть связано с расширением экспериментальной выборки, независимым варьированием мощности и величины непровара, синхронной регистрацией фотодиодных и спектральных сигналов, а также локальной разметкой дефектов вдоль сварного шва. Это позволит перейти от проверки принципиальной информативности сигналов к построению более устойчивой системы контроля качества в реальном времени.

\endinput